**联立制**（*Mixed-Member Proportional representation*，MMP）又稱「補償制」（Top-Up
system；Compensatory
system）、「德國制」，是[单一选区两票制选举制度的一种](../Page/单一选区两票制.md "wikilink")，更接近于[比例代表制](../Page/比例代表制.md "wikilink")，以第二張圈選[政黨的票](../Page/政黨.md "wikilink")，決定每個政黨最終總席次。[德國為採用此制度的主要代表](../Page/德國.md "wikilink")。\[1\]\[2\]\[3\]\[4\]\[5\]\[6\]

## 席次分配

各政党总当选名额，以全国总应选名额依各政党在第二张投政党名单的得票比率分配，扣除该党在選举区已得议席，其差额再由政党比例代表名额中补足。此選舉制度弱點與比例代表制一樣，容易導致无一党得过半数议席，需要组成[联合政府](../Page/联合政府.md "wikilink")。另外，在德国政党得票率要跨越5%门槛或在小选区得3席以上，才能分配議會席次。

假設某次選舉，預計會產生100席，其中60名為分區席次，另外將有40名為比例代表席次。

| 联立制                   | 政黨A            | 政黨B          | 政黨C            | 政黨D            |
| --------------------- | -------------- | ------------ | -------------- | -------------- |
| 政黨票數比例                | 25%            | 5%           | 40%            | 30%            |
| 全國分區當選席次              | 15             | 6            | 19             | 20             |
| 政黨總席次計算（預計總席次×政黨票數比例） |                |              |                |                |
| 政黨總席次                 | 100×25%＝**25** | 100×5%＝**5** | 100×40%＝**40** | 100×30%＝**30** |
| 分配席次計算（政黨總席次－分區當選席次）  |                |              |                |                |
| 比例代表席次                | 25－15＝**10**   | 5＜6**0**     | 40－19＝**21**   | 30－20＝**10**   |
| 總計                    |                |              |                |                |
| 實際總席次                 | 25             | 6            | 40             | 30             |

政黨B在政黨票獲百分之五，它在國會的席次就是100席中的百分之五，就是5席，但政黨B在全國分區議員選舉中卻獲得6席。因為已經超過數額，故B黨將不再獲得任何政黨代表。所以最後，B黨獲得6席。這多出的一席稱為「**[超額席次](../Page/超額席次.md "wikilink")**」（overhang
seats）。

政黨ABCD在本次選舉中總共有101席，超過原先預定的100席，所以採用此制度的議席數多半是不固定的。因此聯立制比較並立制，更加偏向[比例代表制](../Page/比例代表制.md "wikilink")。

## 優缺點

此種制度的好處是，某政黨就算沒有地區候選人當選，甚至不提名地區候選人，只要通過政黨門檻就可獲得席次，有利於小型政黨，且不會有並立制「總得票率與席次不對等」之困擾（[2008年中華民國立法委員選舉即為一個案例](../Page/2008年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")）。

但缺點是，因為聯立制的總席次百分比是與政黨票得票率一致，比例代表席次由應得總席次扣除地區當選者得出，不同於[並立制的比例代表席次百分比是與政黨票得票率一致](../Page/並立制.md "wikilink")，若是某政黨於小選區所獲席次愈多，愈不利於政黨名單候選人，最極端的情形則會造成比例代表候選人通通落選，容易造成政黨內部關係緊張。

不過，現時實行的國家如[德國及](../Page/德國.md "wikilink")[纽西兰](../Page/纽西兰.md "wikilink")，由於設有百分之五的得票門檻，單一政黨雖然難以在得票佔多數下獲過半議席，但小黨仍難以跨越門檻進入國會。例如，[2013年德國聯邦議院選舉](../Page/2013年德國聯邦議院選舉.md "wikilink")，[自民黨](../Page/德國自由民主黨.md "wikilink")（FDP）和一開始反[歐元之後選後再提反移民的](../Page/歐元.md "wikilink")[另類選擇黨](../Page/德國另類選擇.md "wikilink")（AfD）分別取得4.8%及4.7%的政黨票，但因未能跨越5%政黨票門檻，未能進入國會，自民黨更因此失去上屆聯邦議院的全部93個議席。不過AfD在2015年起看準總理難民政策問題以及反移民浪潮等，讓該黨在[下屆獲得](../Page/2017年德國聯邦議院選舉.md "wikilink")12.6%的選票而成為二戰後進入議院的極右政黨，[自民黨](../Page/德國自由民主黨.md "wikilink")（FDP）也重返議會。

## 採用國家

除了[德国之外](../Page/德国.md "wikilink")，還有[玻利維亞](../Page/玻利維亞.md "wikilink")、[萊索托以及](../Page/萊索托.md "wikilink")[纽西兰等议会选举采用此种制度](../Page/纽西兰.md "wikilink")。

## 參考資料

## 相關條目

  - [单一选区两票制](../Page/单一选区两票制.md "wikilink")
  - [並立制](../Page/並立制.md "wikilink")
  - [附帶席位制](../Page/附帶席位制.md "wikilink")
  - [比例代表制](../Page/比例代表制.md "wikilink")
  - [名單比例代表制](../Page/名單比例代表制.md "wikilink")

[Category:選舉制度](../Category/選舉制度.md "wikilink")
[Category:投票](../Category/投票.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.